\section{Distributed Ledger Technologies e Blockchain}

\paragraph{Blockchain}
L'idea di base è quella di avere una rete nella quale 
si possono solo aggiungere informazioni e non toglierle. 
Le applicazioni sono svariate.

\paragraph{DLT}
È un sistema distribuito con controllo decentralizzato, in cui i 
nodi sono eseguiti da entità che non sono trusted tra loro 
e mantengono una copia delle transazioni.

Bisogna accordarsi sulla storia dei dati.

\paragraph{Transazione blockchain}
Una transazione è un record dati, nel mondo finanziario
equivale ad un invio di una somma.

Ogni transazione viene firmata con la chiave privata del mittente e propagata 
agli altri. 
Quando un nodo riceve la transazione la valida. Una transazione validata non 
è considerata ancora parte della blockchain.

Le transazioni vengono raggruppate in blocchi per timestamp e mantenute 
da tutti i nodi. Esistono poi collegamenti tra loro.

\paragraph{Problematiche}
Esistono alcune problematiche legate al mondo blockchain, che sostanzialmente 
sono quelle dei sistemi asincroni:
\begin{itemize}
    \item l'arrivo di una transazione potrebbe differire tra nodi;
    \item alcune transazioni potrebbero contraddirsi;
    \item nodi differenti potrebbero costruire blocchi diversi;
    \item nodi differenti potrebbero finire su diverse chain.
\end{itemize}

\paragraph{Consenso in blockchain}
Il processo per ottenere consenso in blockchain è:
\begin{itemize}
    \item hash di ogni transazione e di un blocco;
    \item hash di un block includendo il blocco precedente;
    \item si aggiunge un trick per fare in modo che la computazione 
    dell'hash del blocco sia molto costosa ma facile da verificare;
    \item i nodi competono su questa operazione e il reward è 
    il blocco stesso.
\end{itemize} 
L'idea del mining è quella di computare l'hash di un nuovo blocco, 
che è computazionalmente impegnativo, conoscendo l'hash del 
blocco precedente.

\paragraph{Cambio storia di transazioni}
Per cambiare una transazione un nodo malevolo dovrebbe 
ricomputare tutta la catena di blocchi successivi, cosa infattibile perchè 
computazionalmente troppo costosa. Infatti deve mantenere 
il consenso sulla catena che sta modificando.

Ovviamente se un nodo sta cercando di manomettere ad esempio 
gli ultimi nodi, il costo è minore. È buona norma quindi in blockchain 
aspettare che una transazione sia sufficientemente profonda nella 
catena. 

\paragraph{Limitazioni PoW}
Il consenso in blockchain ha alcuni difetti, uno su tutti 
la power consumption e il costo dell'hardware. L'alto consumo 
di elettricità e il costo di smaltimento dell'hardware non lo rendono 
sostenibile.

Inoltre la frequenza delle transazioni è molto bassa.