\section{Architetture}
\subsection{Introduzione}

\subsubsection{Stile architetturale}
Uno stile architetturale definisce la lista di design elements utilizzabili, 
oltre alle relazioni che sussistono tra essi. Nel contesto di sviluppo software 
uno stile incapsula le scelte importanti prese dagli architetti e ne coordina le 
interazioni.
Esistono due problemi, erosion e drift, il primo consiste nell'usare l'architettura 
impropriamente, il secondo si manifesta quanto un'architettura viene usata per scopi 
diversi da quelli originali.

\subsubsection{Elementi}
Per quanto riguarda gli elementi di un'architettura, essi si suddividono in:
\begin{enumerate}
    \item \emph{Data elements}: contengono informazione
    \item \emph{Connecting elements}: connettono diverse parti dell'architettura
    \item \emph{Processing elements}: trasformano i dati
\end{enumerate}

\subsubsection{Materiali}
Un materiale ha qualche peculiare caratteristica, è necessario scegliere materiali
adatti agli scopi. Nel software, si parla di framework, linguaggi di programmazione, etc \dots

\subsubsection{Point of views}
È cruciale avere diversi punti di vista nella presentazione di un architettura, poichè 
esitono più attori con ruoli differenti.
Ad ognuno interessano o meno alcuni dettagli o aspetti dell'architettura totale.\\
Un esempio potrebbe essere una vista ad alto livello data al cliente, e una molto specifica 
data allo sviluppatore.
Si può pensare poi ad una vista riguardo alle spese, che molto probabilmente non importerà 
ad esempio al team di sviluppo. 

\subsubsection{Astrazione}
Per astrazione si intende l'individuare un pattern, nominarlo, definirlo, 
analizzarlo e trovare un modo di invocarlo tramite il suo nome, così da evitare
errori.\\
L'idea di base è quella di omettere i giusti dettagli nel contesto opportuno, 
semplificando l'interpretazione del risultato.

\subsection{Motivazioni}

Esistono vari motivi per cui si architetta un'architettura software.
\begin{enumerate}
    \item Framework per soddisfare richieste
    \item Base tecnica per il design, ovvero, è la base per la definizione di un
     particolare design, che ha tra i suoi elementi un'architettura a supporto
    \item Base per la stima dei costi di un sistema
    \item Porta al riuso delle componenti
    \item Porta alla centralizzazione dei dati
    \item Aumenta produttività e sicurezza
    \item Mitiga il rischio di lock-in
\end{enumerate}

\subsubsection{Vendor lock-in}
Condizione in cui un cliente dipende da un certo vendor.
Tale dipendenza si manifesta se il costo di cambiare vendor è maggiore rispetto al 
tenerlo. Per esempio, deciso un cloud o un servizio, un'azienda potrebbe avere 
adattato il suo sviluppo a quel particolare ambiente. Un cambio di 
cloud o tecnologia porterebbe a costi di adattamento troppo importanti.\\
Esiste anche il \emph{knowledge lock-in}, ovvero quando il costo di spiegare o impartire 
una conoscenza in qualcuno costa più di mantenere la persona attuale.
Per proteggersi da vendor lock-in si può ricorrere ad \emph{Adapter Pattern}.

\subsubsection{Design pattern}
Un design pattern è la formalizzazione di una best practice per risolvere un
problema comune.
Ad esempio: singleton, SOA, REST, P2P, MapReduce \dots

\subsection{CDC e Datalake}

\subsubsection{Datalake}
L'idea di un Datalake è quella di avere un luogo in cui salvare dati strutturati, 
ottenuti da una certa sorgente in forma non strutturata. Su un datalake si salva 
solamente, non si elimina nulla, alla modifica di un dato si inserisce la sua versione 
modificata.\\
Tale approccio cambia il patter \emph{ETL} poichè, invece che estrarre, trasformare e caricare, 
si effettua una Extract e una 
Load per salvare su datalake, mentre in un secondo momento si trasformano i dati in base 
all'utilizzo.

\subsubsection{Change data capture}
L'idea del CDC è quella di salvare solo i dati che sono nuovi o aggiornati dall'ultima
raccolta dati. Ad esempio, nella raccola giornaliera di una tabella SQL, è possibile, 
invece che salvare più volte la tabella intera, salvare solo le tuple nuove o 
modificate, riducendo di molto lo storage utilizzato e il costo di computazione 
seguente.\\
Esistono vari modi di implementare CDC:
\begin{itemize}
    \item \emph{Invasive database side}: timestamp su righe, numero di versione, 
    indicatore di stato, trigger su tabelle
    \item \emph{Invasive application side}: si basa su eventi, un'applicazione deve mandare 
    informazioni sullo stato al cdc 
    \item \emph{CPU database}: si confrontano i log del database, oppure utilizzando log shipping, 
    tipicamente coinvolto nel backup automatico
\end{itemize}

\subsubsection{Diff and Where}
Si differenziano due tipi di tabelle, log e registry table.
Nella prima esiste un \emph{chronoattribute}, utilizzabile per ottenere i dati aggiornati 
tramite query, nella seconda si applica un approccio basato su hash per capire 
se le tuple sono state modificate dall'ultima volta.\\
Nello specifico, considerata una tupla di esempio $(x,y,...)$, possiamo definire una chiave
e prendere il suo hash, $KHASH = hash(x)$, e calcolare l'hash del resto della tupla, 
$HASH = hash((x,y,...) - x)$. Si salvano in un dizionario chiave e valore hashati, chiamato
\emph{SYNC}.\\
Nella ricerca di tuple nuove o modificate, si effettua il calcolo di chiave valore 
per ogni tupla della tabella, si confrontano tali dizionari:
\begin{itemize}
    \item Una tupla è \emph{nuova} se $KHASH \notin SYNC$
    \item Una tupla è \emph{modificata} se $KHASH \in SYNC \wedge  HASH_{new} \neq HASH_{sync}$
    \item Una tupla è \emph{invariata} se $KHASH \in SYNC \wedge HASH_{new} = HASH_{sync}$
\end{itemize}


\subsubsection{Move and rename}
L'approccio consiste nel garantire transazionalità di un CDC, 
è necessario quindi rendere possibile un eventuale rollback e non lasciare mai 
il datalake in uno stato inconsistente.\\
L'idea è scrivere su datalake i file in formato tmp e rinominarli al termine del job cdc.
All'iterazione successiva si eliminano eventuali file tmp, lasciati da un eventuale 
interruzione del CDC.

\subsubsection{Adapter pattern}
Per evitare vendor lock-in, si utilizzando classi wrapper per evitare di dipendere
strettamente da metodi definiti da un vendor.
Un esempio può essere un source o destination adapter, che espongono metodi read e 
write, implementati a seconda del contesto.

\subsection{Jobs e scheduler}
\subsubsection{Job}
Un job è un elemento atomico che identifica una sequenza di passi o task da compiere. 
Può essere lanciato interattivamente o schedulato. Si identifica con 
un singolo processo.\\
Un job è caratterizzato da un \emph{id}, un \emph{nome} e uno \emph{stato}, può essere poi:
\begin{enumerate}
    \item \emph{Finito}: possono completare, essere terminati o fallire
    \item \emph{Online}: possono essere solo interrotti quando terminano
\end{enumerate}

\subsubsection{Scheduler}
Governa l'esecuzione dei job, può essere basato sul tempo o su eventi.
Può decidere a quale processore o server (sistema distribuito) mandare un certo job, scegliendo 
tra quelli liberi.

\subsubsection{Job queue}
Coda dei job che sono da eseguire, esiste un concetto di priorità, riconducibile alle classiche 
priorità dei processi nei sistemi operativi.

\subsubsection{Job impersonation}
Un thread che esegue un job può impersonare un determinato client.
Ad esempio, dopo un login, un thread può agire impersonando l'utente loggato, 
in modo che il server possa rispondere nel modo opportuno.

\subsubsection{Concurrency}
Due job possono essere sequenziali o concorrenti.
Nel primo caso il secondo attende la terminazione del primo, nel secondo caso no.